一  如果可以

如果可以，
請給我綠色的樹林。
我只想在山中奔跑，
不要垃圾和獵人。

如果可以，
請給我清清的河流。
我只想在水裡游泳，
不要廢水和汙油。

如果可以，
請給我美麗的藍天。
我只想在空中飛翔， 
不要廢氣和黑煙。

如果可以，
請給我們一個乾淨的地球。
讓我們永遠平平安安，
讓我們永遠做好朋友。*



二  清清的河水
小兔子家前面，有一條清清的小河。
一天，大雨過後，河水忽然變黃了。「這是怎麼一回事呢？」小兔子覺得奇怪，就向上游走去。他看見大象和野豬正在拔樹。
小兔子大聲叫：「別拔啦！你們為什麼要拔樹呢？」
大象說：「這幾天我們在玩拔樹的遊戲，比誰的力氣大，拔的樹多。」
「玩遊戲？你們毀掉了樹林，也毀掉了小河。」小兔子生氣的說。
「拔樹為什麼會毀掉小河呢？」野豬忍不住問。
小兔子說：「你們把樹都拔了，一下雨，泥土都沖到河裡去啦！不信，你們去看看。」
大象走到河邊，用長鼻子吸水，沒想到吸進去的都是泥土。野豬跳進河裡，想洗個澡，沒想到變成了泥豬。
他們知道自己不對，立刻動起手來。野豬挖坑、大象種樹；野豬培土、大象澆水。他們把拔起來的樹，一棵棵的種了回去。
過了不久，小兔子家前面的河水又變清了。*



三  喜歡小動物的達爾文
一百多年前，英國有一個著名的科學家，叫達爾文。他小時候愛到野外去玩。天上的鳥、地上的蟲、水裡的魚，他都喜歡。他常常去看牠們怎樣生活。
有一次，他又到樹林裡玩，看見樹上有幾隻從來沒見過的小鳥。他站在樹下靜靜的看，看得忘了時間。
那天，達爾文穿棕色的外衣，站在那裡一動也不動，像一棵樹。一隻小松鼠跑來了，順著他的腿向上爬，一直爬到肩上。小松鼠左看看，右看看，還跟樹上的媽媽揮揮手。
松鼠媽媽很著急，ㄗㄗ的叫著，好像告訴小松鼠：「快下來，那是人，不是樹！他會傷害你的！」其實松鼠媽媽不知道達爾文那麼喜歡小動物，他怎麼會傷害小松鼠呢？*



四  大地是萬物的家
今天上課的時候，老師說了幾個國外愛護小動物的故事給我們聽。
在美國鄉下的公路上，車子不多。公路兩邊都是樹林。時常看見小松鼠在林間跑來跑去，也時常看見野鴨三三兩兩，自在的穿過馬路。開車的人看到了，都會自動把車子停下來，笑著讓牠們先走。
冬天下雪的時候，小鳥常常找不到東西吃。美國許多人家就在後院，立起一個個鳥屋，裡面放一些小米，給這些可憐的鳥兒吃，幫牠們度過冬天。
在日本鄉間的公路上，有時會看到一些路標，上面畫著小鹿或野兔。原來這是告訴開車的人，前面有時會有小鹿或野兔出現，希望大家開車小心，不要傷害牠們。
老師說：「大地是萬物的家，所以我們要愛護這些動物。現在國內有許多人認養流浪狗、流浪貓，這些都是愛護動物的表現。」聽完老師的話，大家都點點頭。*



五  爬山
努力！努力！
努力往上爬！
我腳也不停，頭也不回。
我努力向前，絕不後退。

爬到山腰，
心裡有些後悔。
兩腿沒有力氣，
滿臉都是汗水。

回去吧！回去！
回去好好睡一睡。
不行！不行！
做事不能半途而廢。

我要努力向前，
一直爬到山頂上。
我要張開雙臂，
對著大地高聲歡唱。*



六  我會畫風了
星期天早上，哥哥、姐姐在家裡看書，我在旁邊畫畫。我在白紙上畫了一間房子，又畫了一棵大樹，樹上還有幾隻小鳥。
爸爸看了我的圖，說：「你會畫房子、大樹、小鳥。那我考考你，你會不會畫風呢？」
姐姐聽見了，說：「風，看不見，摸不著，誰也畫不出來。」
哥哥想了想，說：「我會畫！」只見他在房子上面畫了一根煙囪，黑色的煙斜向一邊。
姐姐看了說：「我也會畫風了。」說著，她在大樹旁邊畫了幾棵彎彎的小樹。
這時，哥哥又在天空畫上幾片烏雲，還畫了幾條斜斜的雨絲，他說：「下雨了，風把雨絲吹斜了。」
哥哥、姐姐都能畫出風的樣子，我還是不知道怎麼畫。
爸爸跟我說：「你忘記上次童玩節買的玩具了嗎？」
啊！我想到了！我畫了一個拿著風車的小孩，她手裡的風車正呼呼的轉。*



七  看油桐花

四月三十日星期日天氣晴
今天，爸爸開車帶我們去苗栗看油桐花。我和弟弟、妹妹都很高興。
車子從中和上了高速公路，不久看見兩旁全都是白色的油桐花。媽媽說：「每年四、五月，是油桐樹開花的季節。白色的花朵，在風中飄落，好像雪花片片，所以人們叫它『五月雪』。」
到了苗栗以後，我們沿著小路走進油桐樹林，只見地上都是白色的花朵，好像剛下過一場大雪，空氣中還飄著淡淡的花香。我和妹妹撿起地上的花朵，一朵朵串成美麗的花環。忽然一陣清風吹過，油桐花像雪一樣飄落，弟弟大叫：「五月雪！五月雪！」雪花落在我們的頭上、身上，我們在雪中叫著、跳著。
這時，小鳥也在樹上高聲歌唱，我們在白色的雪地裡，玩得不想回家。*


八   誰說的話對
                
有一天晚上，貓頭鷹醒來，站在樹上東張西望。他發現樹底下有一隻難得見面的公雞。
貓頭鷹說：「公雞大哥，你好。那個圓圓會發亮的東西怎麼還不出來？」
公雞說：「你是說天上那個圓圓會發亮的東西嗎？它要在清早才出來，它還會發熱呢！它一出來，天氣就暖和了。現在是黑夜，它怎麼會出來呢？」
貓頭鷹搖搖頭說：「不！那個會發亮的圓東西不會發熱，我每天醒來活動的時候，總覺得它冷冰冰的。」
公雞大聲的說：「那個發亮的圓東西當然是發熱的！每天早上我都感覺得到呢！」
他們不停的爭吵，究竟誰說的話對呢？原來，他們一個說的是太陽，一個說的是月亮。*


九  熊媽媽的菜園

熊媽媽辛苦種的菜長大了，她帶著小熊去菜園採收。
他們走到蘿蔔園裡，熊媽媽拔了一個紅蘿蔔。小熊急著要吃紅蘿蔔的葉子，熊媽媽說：「別吃葉子，要吃它的根，你記住，紅蘿蔔的根最好吃。」
他們走到白菜園裡，熊媽媽拔了一棵白菜。小熊急著要吃白菜的根，熊媽媽說：「你記住，白菜的根不好吃，它的葉子才好吃呢！」
他們走到番茄園裡，小熊要吃番茄的葉子，熊媽媽說：「你記住，番茄的葉子不能吃，要吃它的果實。」熊媽媽摘了幾個番茄給小熊。
他們走到馬鈴薯園裡，小熊要吃馬鈴薯的果實，熊媽媽說：「馬鈴薯的果實不能吃！」熊媽媽用力把一株馬鈴薯拔起來，指著一個個圓圓的東西說：「這些馬鈴薯的塊莖才好吃呢！」*  

十  小壁虎借尾巴

小壁虎在牆邊捉蚊子，一條蛇咬住了他的尾巴。小壁虎想逃走，一用力就把尾巴拉掉了。小壁虎想，沒有尾巴多難看哪！我要去借一條尾巴。
小壁虎爬呀爬，爬到小河邊。他看見小魚在河裡游來游去，就說：「小魚姐姐，您把尾巴借給我行嗎？」小魚說：「不行啊！我要用尾巴撥水呢！」
小壁虎爬呀爬，爬到大樹上。他看見松鼠在樹上跑來跑去，就說：「松鼠伯伯，您把尾巴借給我行嗎？」松鼠說：「不行啊！我要用尾巴當降落傘呢！」
小壁虎爬呀爬，爬到院子裡。他看見燕子在空中飛來飛去，就說：「燕子哥哥，您把尾巴借給我行嗎？」燕子說：「不行啊！我要用尾巴掌握方向呢！」
小壁虎借不到尾巴，心裡很難過。他爬呀爬，爬回家把借尾巴的事告訴了媽媽。媽媽笑著說：「孩子，你轉過身子看看。」小壁虎轉身一看，高興得叫起來：「哇！我長出一條新尾巴啦！」*


十一  看不懂的字 
爸爸的休閒活動是畫畫。今天，爸爸又畫了一幅畫，還在上面蓋了一個章。他說，那是他的名字。是嗎？好奇怪的字，彎來彎去像毛毛蟲。爸爸的名字是「張家成」，這幾個字是有點像，但是為什麼和我寫的不太一樣呢？
爸爸好像知道我在想什麼，笑了笑說：「這是古時候的字，所以你不認得。不過有一些簡單的字，你可以一看就知道了。」爸爸說完，又「畫」了幾個字：
「我知道，這是山，這是木，這是火，這是門。」我真的一看就知道了。
我問爸爸：「為什麼這些字都是圖畫呢？」
爸爸回答說：「因為古時候的字，就是圖畫啊！過了很多很多年，才慢慢變成我們今天的字。」
古時候的字真好玩。爸爸看我很有興趣，就刻了一個印章給我，上面刻著我的名字。你猜得著我的名字是什麼嗎？*


十二  鋸子的發明

木工用的鋸子，傳說是魯班發明的。
有一次，魯班要蓋房子，需要用到很多木頭，就叫工人上山去砍樹。當時還沒有鋸子，砍樹都用斧頭，不但吃力，而且一天砍不了幾棵。魯班很著急，就親自上山去看。
山路很難走，魯班抓住樹根和野草，一步一步往上爬。忽然他的手指被一根茅草割破了，流出血來。
一根茅草怎麼會這樣厲害？魯班仔細一看，發現茅草的葉子邊上有許多小齒。他試著在手指上一拉，又是一道傷口。他想：我如果照茅草的葉子那樣，用鐵打一把有齒的工具，在樹上來回拉，不是比用斧頭砍好得多嗎？他馬上回去打了一把，拿到山上去試，果然比斧頭更快更省力。
魯班就這樣發明了鋸子。從此以後，大家都用鋸子來鋸東西了。*
  
十三  給李奶奶的信
上語文課的時候，老師要全班同學寫信給安養院的老人們。東生從來沒有寫過信，而且是寫給沒有見過面的李奶奶。他只好寫了這樣的一封信：
李奶奶：
您好！我叫林東生，今年九歲，讀二年級。老師要我寫信給您，向您問好。
林東生敬上  
五月二十日
東生寫了幾個字，交了作業，就把這件事忘得一乾二淨。沒想到，過了兩個星期，他收到李奶奶的回信，信裡寫的是：
東生小朋友：
你好！謝謝你寫信給我。
我今年八十一歲。我愛看書，也愛種花，你喜歡做什麼呢？祝
學業進步
李月如手書  五月三十日
這是東生第一次收到信，他拿去給老師看。沒想到老師要他回信給李奶奶。東生只好又寫了一封信：
李奶奶：
您好！收到您的回信，我真高興。
我最喜歡打棒球。今天我跟同學比賽，我們打ㄧㄥˊ了，大家都高興得跳起來。敬祝
身體健康
林東生敬上  六月五日
過了幾天，東生又收到李奶奶的回信。信是這樣寫的：
東生：
打棒球是很好的運動，你喜歡打棒球，真好。
我的先生已經去世了，孩子都在外地工作。我在安養院交了許多新朋友，我很喜歡這裡。謝謝你寫信給我，也歡迎你來這裡玩。祝
快樂
李月如手書  六月八日
這次東生沒有把信拿給老師看。他坐下來，立刻給李奶奶回信。*





十四  謝謝老師

我上一年級的時候，
心裡有點兒害怕。
雖然在學校上課，
可是一直想家。
老師知道我不習慣，
常常走來跟我說話。

剛上二年級的時候，
我愛跟同學吵架。
回家不想做功課，
只等著學校放假。
老師勸我跟同學和好，
還告訴我讀書的方法。

現在我快上三年級了，
不像小時候那麼淘氣。
我的功課一天天進步，
也喜歡跟同學在一起。
老師每次見了我，
臉上總是笑咪咪。

謝謝老師的關心，
謝謝老師的教導。
老師帶領我學習，
老師陪伴我成長。
老師對我的恩惠，
不知道怎麼感謝才好。*
